\documentclass{report}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}

\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd{\chapter}{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi}{}{}{}
\makeatother

\titleformat{\chapter}{\normalfont\huge}{\thechapter.}{20pt}{\huge\it}

\hyphenpenalty=10000

\title{Biometria projekt 2}
\date{2018 Listopad}
\author{Jędrzej Fijałkowski}

\begin{document}
\lstset{language=Python}
\maketitle 
\tableofcontents

\clearpage
\cleardoublepage

\chapter{Dodana funkcjonalność}
Do programu zostały dodane algorytmy ścieniania dostępne z menu górnego programu pod zakładką Segemntation.
Zostały dodane dwie opcje:

\begin{itemize}
\item{Thinning KMM - Uruchamia algorytm ścieniania KMM dla aktualnie załadowanego obrazka. Obrazek powinien być po binaryzacji.}
\item {thinning K3M - Uruchamia algorytm ścieniania K3M dla aktualnie załadowanego obrazka.
Obrazek powinien być po binaryzacji.}
\end{itemize}

\chapter{Ścienianie}
\section{Zbiór danych - odciski palców}
Zaimplementowane algorytmy były testowane na pokazanych poniżej zeskanowanych odciskach palców.
Obrazy były w formacie PNG. Zdjęcia od lewej do prawej: pierwsza osoba palec wskasujący i kciuk, druga osoba palec wskazujący i kciuk.

\includegraphics[height=3cm]{./img/fingerprint_jedrek_1.jpg} 
\includegraphics[height=3cm]{./img/fingerprint_jedrek_thumb.jpg}
\includegraphics[height=3cm]{./img/fingerprint_rafal_1.jpg}
\includegraphics[height=3cm]{./img/fingerprint_rafal_thumb.jpg}

\section{Wstępne przetwarzanie obrazu}
W przypadku odcisków palców, dla danych przykładów, wstępne przetwarzanie obejmowało:
\begin{itemize}
\item {normalizację}
\item {Zaaplikowanie filtru Gausa w celu rozmycia obrazu, pomaga to w usunięciu małych kropek na liniach które potem skutkują cyklami, po przepuszczeniue przez algorytm.
 \\ \includegraphics[height=2cm]{./img/cycle.jpg}}
\item {następnie zwiększenia kontrastu o współczynnik: 1.5, umożliwia to łatwiejsze ustawienie wartości progowej dla binaryzacji.}
\item {Binaryzacja dla obrazów przedstawionych w sekcji wyżej była wykonana dla wartości progowej: 90. Jest to uzasadnione
tym, że wartość ta dała dobre wyniki dla większości przypadków. Próg ten umożliwił pozbycie się szumów znajdujących się dookoła odcisków
a jednocześnie zachował ciągłość linii.}
\end{itemize}

Poniżej efekt wstępnego przetwarzania dla skanu odcisków palca kciuka.\\
\includegraphics[height=4cm]{./img/fingerprint_rafal_thumb.jpg}
\includegraphics[height=4cm]{./img/fingerprint_rafal_thumb_preprocessed.jpg}
\section{Część wspólna algorytmów KMM i K3M}
Obydwa algorytmy korzystają z tej samej metody liczenia wagi danego pixela.
Jeżeli pixel nie jest tłem to jego waga jest liczona na podstawie macierzy:
\[ N = \left( \begin{array}{ccc}
    128 & 1 & 2 \\
    64 & X & 4 \\
    32 & 16 & 8 \end{array} \right)\]
\\
Gdzie X jest naszym pikselem dla którego liczymy wagę a na około znajdują się najbliższe mu piksele (jego sąsiedztwo).
Taki sposób reprezentacji umożliwia unikatową identyfikację tego jaki jest rozkład sąsiedztwa piksela przy użyciu pojedyńczej liczby.
Jest to przydatne dla obydwu algorytmów, 
które korzystają z metody przeszukiwania słownika dla zdeterminowanych sąsiedztw i
 podejmowania decyzji o usunięciu piksela na tej zasadzie.
Waga piksela jest podana wzorem:

\begin{equation}
    w(x, y) = \sum\limits_{i=-1}^1 \sum\limits_{i=-1}^1 N(i+1, j+1) * img(x + i, y + j)
\end{equation}

\section{Algorytm KMM}
Algorytm KMM - iteracyjnie usuwa kolejne piksele aż zostanie sam szkielet. Składa się z poniższych kroków:
\subsection{Wyznaczenie przylepionych i kątowych pikseli.}
    Piksele, które stykaja się bokiem z pixelami tła są ustawione na 2.
    Piksele, które nie stykają się bokiem ale za to stykają się kątowo z pikselami tła, są ustawione na 3.
\subsection{Wyznaczenie czwórek}
    Dla każdego piksela z aktualnie ustawioną wartoścą 2 lub 3 sprawdzamy czy przynależy do zbioru wag wygenerowanego dla 
    przyklejonych sąsiadów 2, 3 lub 4. Jeżeli tak to jest oznaczony jako 4.\\
    Wszystkie piksele o wartości 4 są usunięte.\\

Poniższy kod generuje zbiór wag dla danej ilości przyklejonych sąsiadów.
\begin{lstlisting}
    def generateMap(number):
        new_set = set()
        s = int(''.join(['1' for i in range(number)]), 2)
        l = number

        for i in range(8):
            n = (s << i)
            n = int(np.uint8(n))
            if i+l > 8:
                r = (i+l)%8
                b = ""
                for i in range(r):
                    b += '1'
                n = n | int(b, 2)
            new_set.add(n)
        return new_set
\end{lstlisting}

\subsection{Usuwanie pikseli krawędziowych}
    Po usunięciu pikseli o wartości 4, rozważane są 2 i 3.
    Najpierw 2, dla każdego piksela liczona jest jego waga a następnie jest sprawdzenie czy przynależy do zbioru wag wygenerowanego dla 
    przyklejonych sąsiadów 2, 3 lub 4. Oraz czy należy do zbioru usunięć (DeletionTabke). Jeżeli tak to piksel jest usunięty.\\
    Dokładnie to samo jest następnie sprawdzone dla pikseli o wartości 3.

    \begin{lstlisting}
        DeletionTable = {
    3, 5, 7, 12, 13, 14, 15, 20, 21, 22, 23, 28, 29, 30, 31, 48,
    52, 53, 54, 55, 56, 60, 61, 62, 63, 65, 67, 69, 71, 77, 79, 80,
    81, 83, 84, 85, 86, 87, 88, 89, 91, 92, 93, 94, 95, 97, 99, 101,
    103, 109, 111, 112,113, 115, 116, 117, 118, 119, 120, 121, 123,
    124, 125, 126, 127, 131, 133, 135, 141,143, 149, 151, 157, 159,
    181, 183, 189, 191, 192, 193, 195, 197, 199, 205, 207, 208, 209,
    211, 212, 213, 214, 215, 216, 217, 219, 220, 221, 222, 223, 224,
    225, 227, 229, 231, 237, 239, 240, 241, 243, 244, 245, 246, 247,
    248, 249, 251, 252, 253, 254, 255
}
    \end{lstlisting}

Wszystkie te kroki są powtarzane w każdej iteracji aż do momentu uzyskania samego szkieletu.
\section{Algorytm K3M}
Algorytm K3M - bazuje na algorytmie KMM i usprawnia jego działanie, w ulepszonej wersji każda faza ma swój wyznaczony zbiór.
Algorytm jest również czytelniejszy. Składa się z 7 faz, pierwsze 6 jest wykonywanych w każdej iteracji a ostatnia 7 na koniec:

Słownik zawierający wagi dla poszczególnych faz algorytmu:
\begin{lstlisting}
    
A = {
    0 : {3, 6, 7, 12, 14, 15, 24, 28, 30, 31, 48, 56, 60,
            62, 63, 96, 112, 120, 124, 126, 127, 129, 131,
            135, 143, 159, 191, 192, 193, 195, 199, 207,
            223, 224, 225, 227, 231, 239, 240, 241, 243,
            247, 248, 249, 251, 252, 253, 254},
    1 : { 7, 14, 28, 56, 112, 131, 193, 224  },
    2 : { 7, 14, 15, 28, 30, 56, 60, 112, 120, 131, 135,
            193, 195, 224, 225, 240 },
    3 : { 7, 14, 15, 28, 30, 31, 56, 60, 62, 112, 120,
            124, 131, 135, 143, 193, 195, 199, 224, 225, 227,
            240, 241, 248 },
    4 : { 7, 14, 15, 28, 30, 31, 56, 60, 62, 63, 112, 120,
            124, 126, 131, 135, 143, 159, 193, 195, 199, 207,
            224, 225, 227, 231, 240, 241, 243, 248, 249, 252},
    5 : {7, 14, 15, 28, 30, 31, 56, 60, 62, 63, 112, 120,
            124, 126, 131, 135, 143, 159, 191, 193, 195, 199,
            207, 224, 225, 227, 231, 239, 240, 241, 243, 248,
            249, 251, 252, 254},
    '1pix' : {3, 6, 7, 12, 14, 15, 24, 28, 30, 31, 48, 56,
                60, 62, 63, 96, 112, 120, 124, 126, 127, 129, 131,
                135, 143, 159, 191, 192, 193, 195, 199, 207, 223,
                224, 225, 227, 231, 239, 240, 241, 243, 247, 248,
                249, 251, 252, 253, 254}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Faza 0}
    Polega na oznaczeniu pikseli granicznych, stykających się z tłem. Dla każdego piksela policzona jest waga (tak jak w KMM)
    i na podstawie wagi sprawdzamy czy należy do $A[0]$ jeżeli tak to piksel jest oznaczony jak graniczny. 
\subsection{Fazy 1-5}
    W Fazach od 1 do 5 sprawdzamy w każdej fazie dla wszystkich pikseli granicznych kolejne wagi
     i czy należą do zbioru odpowiadającego danej fazie $A[i]$, gdzie i to numer fazy. Jeżeli tak to piksel jest usunięty.
     zbiory $A[i]$ zawierają kolejno usunięcia dla $[3, 3 + i - 1]$ przylepionych sąsiadów. Można to policzyć tak jak na przykładzie KMM.
\subsection{Faza 6}
    Odznaczamy wszystkie pozostałe piksele zaznaczone jako graniczne i jeżeli nie było zmian w fazach 1-5 to kończymy i przechodzimy do fazy 7,
    jeżeli jednak były jakieś zmiany to wracamy do Fazy 0.
\subsection{Faza 7}
    W fazie 7 następuje ostateczne usuwanie pikseli tak aby uzyskać faktyczny szkielet, ponieważ poprzednie fazy
    powtarzane w iteracjach nie mają na wyjściu poprawnego szkieletu o szerokości 1 piksela.
    Faza 7 zawiera swoje własne wejście $A['1pix']$ w słowniku wyszukań. Po usunięciu tych pixeli algorytm jest zakończony.
    
\chapter{Wyniki}
Poniżej wyniki, od lewej: orginalny skan odcisków palca, wynik KMM, wynik K3M\\
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_jedrek_1.jpg}
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_jedrek_1_kmm.jpg}
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_jedrek_1_k3m.jpg}
\\
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_jedrek_thumb.jpg}
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_jedrek_thumb_kmm.jpg}
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_jedrek_thumb_k3m.jpg}
\\
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_rafal_1.jpg}
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_rafal_1_kmm.jpg}
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_rafal_1_k3m.jpg}
\\
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_rafal_thumb.jpg}
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_rafal_thumb_kmm.jpg}
\includegraphics[height=5cm]{./img/fingerprint_rafal_thumb_k3m.jpg}

\chapter{Wnioski}
Dla testowych obrazów, lepsze wyniki widać dla algorytmu K3M. Linie o szerokości 1 pixela będące wynikiem K3M lepiej reprezentują
linie faktycznie widoczne na zeskanowanych odciskach. Algorytm generuje również mniejszą ilość artefaktów, jak nałożone na siebie linie.
Jednym problemem może być przypadek w którym linia nie została dobrze zeskanowana lub sensor był brudny i widać białą kropkę wewnątrz linii.
Takie "wyspy" są potem generowane jako cykle co może nie być do końca intuicyjne dla prostych linii, aczkolwiek poprawne dla samej idei dzialania algorytmu.
\\
\end{document}